\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

La classe \texttt{Bombe} est conçue pour créer une grille de démineur.
Elle initialise une grille de jeu en plaçant un nombre prédéfini de
bombes aléatoirement, puis calcule les valeurs pour les cases adjacentes
afin d'indiquer le nombre de bombes environnantes.

La classe ne dispose que d'un attribut :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{grille}: Une grille qui représente le plateau de jeu. Chaque
  case peut contenir :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{10} pour une bombe.
  \item
    Un entier de \texttt{0} à \texttt{8} représentant le nombre de
    bombes dans les cases adjacentes.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Le constructeur de la classe \texttt{Bombe} initialise une nouvelle
grille en suivant les étapes suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Crée une nouvelle grille vide de dimensions définies par la constante
  \texttt{NB\_CASES}.
\item
  Place un nombre prédéfini de bombes sur la grille, défini par la
  constante \texttt{NB\_BOMBES}, à des positions aléatoires.
\item
  Remplit chaque case non-bombe avec le nombre de bombes présentes dans
  les cases adjacentes.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Compléter la méthode \texttt{placer\_les\_bombes()} qui place les
  bombes dans la grille.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \ImportTok{from}\NormalTok{ random }\ImportTok{import}\NormalTok{ seed}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ seed(}\DecValTok{0}\NormalTok{)  }\CommentTok{# Pour la reproductibilité}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{object}\NormalTok{.}\FunctionTok{__new__}\NormalTok{(Bombe)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g.completer_les_cases }\OperatorTok{=}\NormalTok{ rien}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g.}\FunctionTok{__init__}\NormalTok{()}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(grille_to_string(g.grille))}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Le code suivant effectue un test pour s'assurer que le nombre de bombes
dans la grille est correct.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{1000}\NormalTok{):}
\NormalTok{...     bombe }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Bombe()}
\NormalTok{...     count_bombs }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{sum}\NormalTok{(row.count(}\DecValTok{10}\NormalTok{) }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ row }\KeywordTok{in}\NormalTok{ bombe.grille)}
\NormalTok{...     }\ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ count_bombs }\OperatorTok{==}\NormalTok{ NB_BOMBES}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item
  Compléter le code de la méthode \texttt{completer\_les\_cases()} qui
  remplit chaque case non-bombe avec le nombre de bombes présentes dans
  les cases adjacentes.


\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \ImportTok{from}\NormalTok{ random }\ImportTok{import}\NormalTok{ seed}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ seed(}\DecValTok{0}\NormalTok{)  }\CommentTok{# Pour la reproductibilité}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Bombe()}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(grille_to_string(g.grille))}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{3}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{3}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\DecValTok{1}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{enumerate}